Blame the victim？ 幾乎沒看到有人對許智峯出言不遜

【前不見古人 後不見來者 | 盧斯達 on Patreon】

歷史不會重覆，但會輪迴。

政治活動人士因為初選而被判顛覆國家，新傷觸發舊患復發，也就是如何看待過去的保守派有人今日身陷囹圄。為何去到被政治罪檢犯，仍然有個別人士被揶揄，便可見遭大刑仍不足以掩蓋過去的裂痕。例如許智峯也流亡，但幾乎沒看到有人對他出言不遜，這便看到許智峯平時應該得道多助，或者沒有做過太糟的事情，有事的時候便得到同情。

雖然亦不知道事到如今，同情與否對事情有甚麼客觀左右。

Blame the victim 當然是不應該，但如果之前有一堆 victim 被 blame 了之後沒有獲得公道，他們當中就會有兩種路線，一種是以直報怨，一種是以德報怨。同檯食飯，各自修行。有人修行到恩怨兩忘，選擇以德報怨，自然是強大，但也有很多人只是普通人。

Blame the victim 當然是不應該，2016 年旺角事件的那批被告，也是受害者，也被究責了很久。大家當時爭議席，敵我分明，甚麼難聽的話未聽過？有人認為搞暴動是為了選舉，有人認為他們圖謀不軌分裂泛民、「分裂民主運動」；後來有第一批流亡者，又被嘲笑不敢回來「承擔」、令外界對香港法治失去信心云云。對我來說，早就看過 blame the victim，亦深惡痛絕。Blame the victim 的高層操作，往往比網絡上看到的網民破口大鬧或者酸溜溜來得複雜。有些人負責 blame the victim，有些人則沉默，故意不阻止，以那沉默接收競爭對手被一沉百踩的紅利。

後來自己也略盡棉力希望為那些人正一個名，指出那些人就是政治犯，而香港法庭對他們的判罪，跟同類型案件 (當時的對比案例是2010年倫敦學生暴動、台灣太陽花衝入立法院) 相比仍是不合理過重。結果便是在2017年在某些朋友邀請下，第一次在《立場》發了四篇長文講那個問題。

旺角騷動，是無力發聲者的語言
旺角事件的平行時空 — 英國法院輕判學生暴動、台灣撤告太陽花
不可忽略「暴動罪」的政治元素及冷戰根源
中國和世界如何理解「政治犯」— 以台灣為例，看政治犯的建設力量

究竟對網民有沒有影響，我不肯定。反送中還未爆發，D100 有時找我去客串，我也去，我不是因為大家的立場或思想相近而去，而是因為立場和思想不相近才更加要去。當時有些見獵心喜的人，羅織了一些「回歸泛民」的罪名鬥爭我。我完全不理會這些，因為我只為更弱者解說，有些人連說話都做不到，力所能及，我想犧牲自己一些安逸，令中老年黃絲理解所謂的激進路線，想望 2016 年 blame the victim 的事情不要再發生，畢竟曾近距離目擊那些事，尤有餘悸，做了幾年未完的惡夢。

究竟這些輿論上的「預備工作」沒有成功，我也不知道。之後也訪問了很多參加初選的新朋友，不是錦上添花，反而是覺得他們弱勢，需要更多曝光。後來我知道他們本身也得到很多民意，但之前對「主流民意」太過悲觀，擔心「主流民意」還是不認同他們，擔心又重演 2016 年的悲劇。當時「激情對話」的人們，計有梁頌恆、黃台仰、張崑陽、王進洋、周庭、黃之鋒、陳志全、 呂智恆、陳健民、鄒家成、羅庭輝、羅庭德、區諾軒、劉頴匡、鄭司律、黃子悅、梁晃維、劉澤鋒等等。其實也有更多人值得討論，只是時間不足夠，只能盡做。雖然左右不到大局，但也是私人想為他們做的小事。我就很討厭 blame the victim，所以才用幾年時間去做這些。

但你說怨不怨，當然還怨，不怨為何努力自強。「拳怕少壯，管他甚麼宗師不宗師的，追風趕月别留情，你一定得響啊。」你一定得響啊，這也是我對其他人的祝福和私心所在。

其他人怨，我理解，因為他們是受傷的人。歷史不會重覆，但會輪迴。如果你不願意看到有人 blame the victim，首先你要嘗試制止這個行為。嘗試都不一定成功，何況很多人當初沒有，後面的螺旋便有了動力自己延續下去。即使後來醒悟，前面的一切都能交給時間淡忘。

推